\chapter{NLP}\label{NLP}
Nell'era dell'informazione digitale, il trattamento del linguaggio naturale (NLP) ha acquisito un ruolo di primaria importanza, ponendo le basi per l'interazione senza soluzione di continuità tra esseri umani e macchine attraverso il linguaggio. La capacità di comprendere, interpretare e generare il linguaggio umano non solo rappresenta un trampolino per l'efficienza nelle comunicazioni, ma costituisce anche un cardine fondamentale per l'automazione delle attività cognitive e la creazione di sistemi intelligenti.

Questa capitolo esplora le profondità del NLP, un campo interdisciplinare che fonde la linguistica, l'informatica e l'apprendimento automatico al fine di consentire alle macchine di cogliere le sfumature e le complessità del linguaggio umano, esploreremo inizialmente il concetto stesso di NLP, gettando le basi per una comprensione più approfondita delle sue sfaccettature. Saranno affrontate le sue applicazioni pervasive in vari settori, dimostrando come il NLP giochi un ruolo chiave nella traduzione automatica, nell'analisi dei sentimenti, nell'interazione uomo-macchina e in molte altre aree cruciali.

Tuttavia, il NLP non è privo di sfide. L'ambiguità del linguaggio, la variazione linguistica e la comprensione del contesto rappresentano ostacoli significativi che richiedono soluzioni innovative.

Inoltre, un aspetto centrale del mondo NLP è rappresentato dagli ``embedding'' di parole, che fungono da ponte tra il mondo del linguaggio umano e quello dell'apprendimento automatico. Approfondiremo il concetto di embedding e analizzeremo alcune delle tecniche di generazione degli stessi, con particolare attenzione all'algoritmo Word2Vec e alla sua rilevanza nell'elaborazione del linguaggio naturale.

Infine, daremo uno sguardo ai database vettoriali, strumenti essenziali per l'indicizzazione e il recupero efficiente delle informazioni nei vasti corpus di testo. Esamineremo come queste strutture dati permettano di navigare attraverso l'oceano di dati testuali con una precisione e una rapidità senza precedenti.
\section{Cos'è il NLP}
\input{chapters/2_NLP/cosenlp.tex}
\section{Le applicazioni del NLP}
\input{chapters/2_NLP/tasknlp.tex}
\section{Le problematiche del NLP}
\input{chapters/2_NLP/probleminlp.tex}
\section{Le soluzioni del NLP}
\input{chapters/2_NLP/soluzioni.tex}
\section{Cos'è un embedding}
\input{chapters/2_NLP/embedding.tex}
\section{Le tecniche di embedding}
\input{chapters/2_NLP/tecnicheemb.tex}
\section{Word2Vec}
\input{chapters/2_NLP/word2vec.tex}
\section{I database vettoriali}