\chapter{Information Retrieval}\label{Information_Retrieval}
Nel contesto dell'era moderna caratterizzata da un'enorme quantità di dati e informazioni disponibili, il campo dell'Information Retrieval (IR) emerge come un pilastro fondamentale per affrontare la sfida di estrarre conoscenza significativa da questa vastità di risorse. L'Information Retrieval si configura come un insieme di metodologie e processi volti a consentire agli individui di individuare, recuperare e accedere alle informazioni rilevanti all'interno di un mare di dati non strutturati.

Attraverso l'Information Retrieval, l'obiettivo primario è consentire agli utenti di navigare efficacemente attraverso l'abbondanza di informazioni, affiancando la loro esigenza di accesso immediato a contenuti rilevanti. L'Information Retrieval si pone come tramite tra gli individui e la vastità di dati disponibili, facilitando la traduzione delle esigenze degli utenti in query comprensibili e restituendo risultati pertinenti e significativi. In questo contesto, l'efficienza e l'accuratezza del processo di recupero dell'informazione diventano essenziali, influenzando direttamente l'esperienza dell'utente e la fruibilità delle risorse informative.

La continua crescita esponenziale delle risorse digitali, dai documenti di testo alle immagini, ai video e oltre, ha ampliato il campo dell'Information Retrieval, richiedendo soluzioni sempre più sofisticate ed efficienti per la ricerca e il recupero dei dati. Questa evoluzione ha portato alla coniugazione dell'Information Retrieval con discipline quali l'Intelligenza Artificiale, l'Apprendimento Automatico e l'Elaborazione del Linguaggio Naturale, che hanno apportato nuove prospettive e approcci innovativi al processo di recupero dell'informazione.

Nel seguito di questo capitolo, esploreremo le radici e l'evoluzione storica dell'Information Retrieval, analizzando come le sfide emergenti stiano plasmando il campo e delineando il panorama attuale in termini di approcci, tecnologie e prospettive future. Attraverso questa analisi, si prefigge l'obiettivo di evidenziare l'importanza cruciale dell'Information Retrieval nell'era moderna e la sua continua trasformazione nel contesto delle mutevoli esigenze informative degli individui.\section{Cos'è l'Information Retrieval} WIP
\input{./chapters/1_IR/1_2_Cose_InfoRetrieval.tex}
\section{La storia dell'Information Retrieval} WIP
\input{./chapters/1_IR/1_3_Storia.tex} 
\section{I task dell'Information Retrieval} WIP
\input{./chapters/1_IR/1_4_Task.tex}
\section{Lo stato dell'arte} WIP
\input{./chapters/1_IR/1_5_StatoArte.tex}