GPT-2 è un modello di linguaggio basato su reti neurali trasformative (transformer) e rappresenta un passo avanti significativo nella generazione di testi coerenti e coerenti. È stato rilasciato da OpenAI nel febbraio 2019. A differenza dei modelli di linguaggio precedenti, GPT-2 è noto per la sua capacità di generare testi di alta qualità su una varietà di argomenti.

\subsubsection{Architettura}
GPT-2 si basa sull'architettura del transformer, che è diventata uno dei pilastri dell'IA basata sul linguaggio. Questa architettura utilizza meccanismi di autoattenzione per catturare le dipendenze a lungo termine nei dati di input, rendendo il modello estremamente efficace nella comprensione e generazione del linguaggio naturale.

\subsubsection{Pre-allenamento e Fine-tuning}
GPT-2 è stato allenato in modo "pre-allenato" su un'enorme quantità di testi provenienti dalla rete. Questo significa che il modello ha imparato a modellare la struttura e il significato del linguaggio naturale attraverso il processo di apprendimento da testi esistenti. Dopo il pre-allenamento, il modello può essere "raffinato" o "sintonizzato" per compiti specifici attraverso il fine-tuning su set di dati più piccoli e mirati.

\subsubsection{Dimensione e Scalabilità}
Una caratteristica notevole di GPT-2 è la sua dimensione. Il modello originale è stato allenato su 1,5 miliardi di parametri, rendendolo uno dei modelli più grandi e complessi fino a quel momento. Questa dimensione gli ha conferito una notevole capacità di generazione di testi dettagliati e coerenti.

\subsubsection{Generazione di Testi}
GPT-2 eccelle nella generazione di testi. Dopo il pre-allenamento, il modello può essere utilizzato per generare testi in modo automatico completando frasi o paragrafi dati iniziali. La qualità della generazione è stata considerata sorprendente, ma ha anche suscitato preoccupazioni riguardo alla potenziale diffusione di contenuti falsi o dannosi.

\subsubsection{Controversie e Rilascio Controllato}
Quando OpenAI ha sviluppato GPT-2, ha sollevato preoccupazioni riguardo alla sua potenziale applicazione malevola, ad esempio per la generazione di notizie false o spam convincente. Di conseguenza, inizialmente OpenAI ha esitato nel rilasciare il modello al pubblico. Tuttavia, dopo ulteriori valutazioni, OpenAI ha deciso di rilasciare progressivamente GPT-2 in diverse fasi e dimensioni, per monitorare attentamente l'impatto e prevenire possibili abusi.


GPT-2 ha trovato applicazioni in una vasta gamma di settori, inclusi media, scrittura creativa, assistenti virtuali, ricerca, automazione della scrittura di codice e altro ancora. Ha dimostrato come modelli di linguaggio avanzati possano migliorare notevolmente la generazione di testi in vari contesti.