Addestrare un Large Language Model (LLM) come GPT-3 comporta diversi passaggi complessi. 
Il processo è simile a quello di un allenamento di un modello di deep learning ed è diviso in:

\begin{enumerate}
    \item Raccolta dei dati: La prima fase coinvolge la raccolta di un \textbf{vastissimo} insieme di testi da utilizzare come dati di addestramento. Questi testi possono provenire da una varietà di fonti, come libri, articoli, siti web, conversazioni, ecc. È importante avere una vasta gamma di testi per garantire che il modello sia esposto a diversi stili di scrittura, argomenti e voci. 
    \item Tokenization: I testi raccolti vengono suddivisi in "token". Un token è l'unità minima di testo, che può essere una singola lettera, una parola o addirittura un pezzo di parola (ad esempio, "chat" potrebbe essere suddiviso in "ch" e "at"). Questo processo è essenziale per gestire in modo efficiente i dati testuali e renderli pronti per l'elaborazione da parte del modello. I token saranno poi l'unità di misura con cui un modello definisce i limiti del suo contesto e della sua generazione.
    \item Creazione del vocabolario: Dai token ottenuti attraverso la tokenizzazione, viene creato un vocabolario. Questo vocabolario rappresenta l'insieme di tutti i token unici presenti nei dati di addestramento. Ogni token è associato a un ID numerico univoco all'interno del vocabolario.
    \item Embedding dei token: Ogni token nel vocabolario viene associato a un vettore numerico chiamato "embedding". Gli embedding catturano le relazioni semantiche tra i token. Ad esempio, i token simili in significato sono rappresentati da vettori simili nello spazio degli embedding.
    \item Architettura del modello: Viene definita l'architettura del modello di apprendimento automatico che verrà utilizzato. Nel caso di GPT-3, l'architettura è un trasformatore (Transformer), che è noto per la sua capacità di catturare le relazioni a lungo raggio nei testi.
    \begin{enumerate} 
        \item Struttura del modello: Il modello GPT-3 ha più strati (layer) e ciascun strato contiene diverse unità di calcolo chiamate neuroni. Ogni neurone riceve input dagli embedding dei token e calcola un'uscita basata su pesi appresi durante il training. 
    \end{enumerate}
    \item Feedforward e backpropagation: Durante il training, i dati vengono passati attraverso il modello in avanti (feedforward). L'output del modello viene confrontato con l'output desiderato e viene calcolato un "errore". Questo errore viene poi propagato all'indietro attraverso il modello (backpropagation), regolando i pesi dei neuroni in modo che l'errore diminuisca progressivamente.
    \item Ottimizzazione: Un algoritmo di ottimizzazione, come l'ottimizzazione del gradiente stocastico (SGD), viene utilizzato per regolare i pesi dei neuroni in modo da ridurre l'errore durante il backpropagation. Questo processo si ripete iterativamente per molti cicli (epoche) sui dati di addestramento.
    \item Regolarizzazione: Per prevenire l'overfitting (adattamento eccessivo ai dati di addestramento), vengono utilizzate tecniche di regolarizzazione come la riduzione del tasso di apprendimento, l'eliminazione casuale e la normalizzazione del batch.
    \item (Opzionalmente) Fine-tuning e validazione: Dopo un certo numero di iterazioni di addestramento, il modello può essere sottoposto a una fase di "fine-tuning" su dati di validazione separati. Questo aiuta a ottimizzare ulteriormente le prestazioni del modello e ad evitare l'overfitting.
    \item Valutazione e test: Una volta che il modello è stato addestrato e sottoposto a fine-tuning, viene valutato su dati di test separati. Questi dati di test non sono stati utilizzati in nessuna fase precedente e servono per valutare le prestazioni generali del modello su nuovi dati.
    \item Iterazione e ottimizzazione: In base alle prestazioni del modello sui dati di test, è possibile apportare regolazioni e miglioramenti all'architettura, all'ottimizzazione e ad altri iperparametri. Questo processo può essere iterato più volte per raggiungere le prestazioni desiderate.
\end{enumerate}

Questi passaggi sono quelli che comunemente vengono utilizzati per allenare una qualsiasi rete neurale, tuttavia ci sono alcune sfumature specifiche che rendono l'addestramento di LLMs un processo particolarmente complesso e interessante:

\begin{itemize}
    \item Dimensioni dei dati e del modello: L'ampiezza dei dati di addestramento e la complessità dell'architettura del modello sono notevoli nei LLMs come GPT-3. Questo richiede una grande quantità di risorse computazionali, tra cui potenti GPU o addirittura TPUs, insieme a soluzioni di calcolo distribuito per accelerare l'addestramento.
    \item Dimensioni del vocabolario: GPT-3 ha un vocabolario estremamente ampio, che include decine di migliaia di token unici. Gestire un vocabolario così grande richiede una tokenizzazione e una gestione specifiche per garantire prestazioni efficienti durante l'addestramento e l'elaborazione successiva.
    \item Generazione del testo: A differenza di alcuni altri tipi di modelli, come quelli di classificazione o segmentazione, i LLMs sono spesso utilizzati per la generazione di testo continuo. Questo richiede un'attenzione particolare alle strategie di addestramento e regolarizzazione per evitare problemi come l'elaborazione di testo senza senso o ripetitivo.
    \item Transfer Learning: I LLMs spesso sfruttano il transfer learning. Vengono preaddestrati su grandi quantità di dati testuali e poi finetunati su dataset specifici o per compiti specifici. Questo approccio consente ai modelli di apprendere rappresentazioni linguistiche generali prima di essere adattati a compiti più specifici.
    \item Rischio etico e contenuto: Dato che i LLMs possono generare testo in modo autonomo, è importante considerare il rischio di generazione di contenuti inappropriati, offensivi o fuorvianti. Questa è una sfida etica che va oltre il semplice addestramento del modello e richiede meccanismi di controllo e moderazione.
    \item Adeguata rappresentazione semantica: La capacità di un LLM di comprendere e generare testo in modo coerente e significativo richiede un'architettura sofisticata come il Transformer, in grado di catturare relazioni a lungo raggio nei testi.
    \item Scelta dell'architettura: Anche se il Transformer è l'architettura predominante per i LLMs, ci sono diverse varianti e miglioramenti, come il GPT-3, che utilizza un modello autoregressivo con attenzione multipla. La scelta dell'architettura e dei suoi parametri può influenzare le prestazioni e la complessità dell'addestramento.

\end{itemize}
In breve, sebbene il processo di addestramento dei LLMs sia simile a quello di altri modelli di deep learning, le dimensioni, la complessità e le sfumature specifiche dei LLMs portano a sfide uniche e richiedono approcci innovativi per ottenere prestazioni superiori nei compiti di elaborazione del linguaggio naturale.

